\clearpage
\begin{table}[ht]
  \centering
  \Huge\textbf{Referências}
\end{table}

1. Cristiane Helena Couto. PRODUÇÃO, TRATAMENTO E DESTINAÇÃO DE RESÍDUOS SÓLIDOS NO DISTRITO FEDERAL E OS POSSÍVEIS IMPÁCTOS AMBIENTAIS CAUSADOS PELOS PROCESSOS DE TRATAMENTO. UNICEUB, Faculdade de Ciências da Saúde. Brasília 2001. \\
Disponível em:< http://repositorio.uniceub.br/bitstream/123456789/2410/2/9710978.pdf>. Acessado em: 26/04/16.


2. G1 Globo. População do DF tem maior alta do país e atinge 2,91 milhões, diz IBGE.
Disponível em: http://g1.globo.com/distrito-federal/noticia/2015/08/populacao-do-df-tem-maior-alta-do-pais-e-atinge-291-milhoes-diz-ibge.html> Reportagem do dia 28/08/15. Acessado em: 26/04/16.


3. Correio Braziliense. Um problema Estrutural. \\
Disponível em: http://wwwo.correiobraziliense.com.br/especiais/lixao-da-estrutural/. Acessado em :26/04/16.


4. GONÇALVES, Aline Kuramoto.; REIS, Débora Feliciana.; TROMBETA, Letícia Roberta. Organização e capacitação de catadores de materiais recicláveis na região de Presidente, Porto Alegre: ENG, 2010.

5. Ministério do Meio Ambiente – MMA. Programa Nacional de Educação Ambiental, Brasília: 2005. Acesso em 26 de abril de 2016.

6. Petrocchi, Juliana. Slide: Biogás. Universidade de Brasília- Faculdade do Gama- Combustíveis e Biocombustíveis. Disponível em: <http://aprender.ead.unb.br/>.
Acesso exclusivo para alunos cursando a matéria de Combustíveis e Biocombustíveis. Data de acesso: 25/04/2016

7. Secretaria de Estado do Meio Ambiente e Recursos Hídricos - SEMARH - Serviço de Limpeza Urbana - SLU - Diretoria Técnica

8. Codeplan - Pesquisa Distrital por Amostra de Domicílios - Gama - PDAD 2015
